
\medskip

François aide son papa à reconstruire le faré du jardin.

Le toit a la forme d'une pyramide à base carrée représentée ci-dessous.

François doit acheter du bois de charpente pour refaire les traverses de ce toit à quatre pans.
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(10,7)
%%\psgrid
%\pspolygon(0.5,0.5)(7,0.5)(9.7,2.2)(5.1,6.6)(7,0.5)%AB?CBA
%\psline(0.5,0.5)(5.1,6.6)%AC
%\psline[linestyle=dashed](0.5,0.5)(9.7,2.2)
%\psline[linestyle=dashed](3.2,2.2)(7,0.5)
%\psline[linestyle=dashed](0.5,0.5)(3.2,2.2)(9.7,2.2)
%\psline[linestyle=dashed](3.2,2.2)(5.1,6.6)(5.1,1.35)
%\psline(2.1,2.65)(6.37,2.65)(8.12,3.7)%GF--
%\psline[linestyle=dashed](2.1,2.65)(3.85,3.7)(8.12,3.7)%G--
%\psline(3.5,4.5)(5.8,4.5)(6.7,5.1)%DE--
%\psline[linestyle=dashed](3.5,4.5)(4.4,5.1)(6.7,5.1)%D--
%\uput[dl](0.5,0.5){A} \uput[dr](7,0.5){B} \uput[u](5.1,6.6){C} \uput[ul](3.5,4.5){D} 
%\uput[ur](5.7,4.55){E} \uput[ur](6.27,2.65){F} \uput[ul](2.1,2.65){G} \uput[d](5.1,1.38){H}
%\rput(8.4,4.8){traverses}
%\psline{->}(8.4,4.6)(6.2,4.8)
%\psline{->}(8.4,4.6)(7.3,3.2)
%\psline{->}(8.4,4.6)(8.6,1.52) 
%\end{pspicture}
%
%AC = 3,60 m, \quad AH = 2,88 m,\quad CH = 2,16 m
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item% Montrer que le triangle ACH est rectangle en H.
On sait que, en mètres, $\text{AC}= 3,6$, $\text{AH}=2,88$ et $\text{CH}= 2,16$.

Donc $\text{AC}^2=12,96$, $\text{AH}^2=\num{8,2944}$ et $\text{CH}^2= \num{4,6656}$.

On constate que $12,96 = \num{8,2944} + \num{4,6656}$ ce qui veut dire que $\text{AC}^2= \text{AH}^2+\text{CH}^2$.

Donc, d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle ACH est rectangle en H.  
  

\item On a représenté ci-dessous le pan ABC.

\parbox{0.5\linewidth}{\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(6.3,5)
%\psgrid
\def\barbar{\psline(-0.15,0.15)(0.15,-0.15)\psline(-0.08,0.15)(0.22,-0.15)}
\def\barbard{\psline(0.15,0.15)(-0.15,-0.15)\psline(0.08,0.15)(-0.23,-0.15)}
\pspolygon(0.5,0.5)(5.8,0.5)(3.15,4.5)%ABC
\psline(1.38,1.8)(4.92,1.8)%GF
\psline(2.2,3.1)(4.1,3.1)%DE
\uput[dl](0.5,0.5){A} \uput[dr](5.8,0.5){B} \uput[u](3.15,4.5){C} 
\uput[ul](2.2,3.1){D} \uput[ur](4.1,3.1){E} \uput[ur](4.92,1.8){F} 
\uput[ul](1.38,1.8){G}
\rput(1,1.3){\barbar}\rput(1.8,2.5){\barbar}\rput(2.7,3.8){\barbar}
\rput(5.3,1.23){\barbard}\rput(4.5,2.5){\barbard}\rput(3.6,3.8){\barbard}
\end{pspicture}
}\hfill\parbox{0.48\linewidth}{ABC est un triangle isocèle en C.

AC = 3,60 m

Les distances AG, GD, DC, CE, EF et FB sont égales.

Les droites (DE), (GF) et (AB) sont parallèles.}

	\begin{enumerate}
		\item Le pan ABC comprend trois traverses [DE], [GF] et [AB].
François a coupé une traverse [AB] de 4,08 m.
%Calculer DE.

On sait que (DE) est parallèle à (AB); on applique le théorème de Thalès dans les triangles CDE et CAB:
$\dfrac{\text{CD}}{\text{CA}} = \dfrac{\text{CE}}{\text{CB}} = \dfrac{\text{DE}}{\text{AB}}$ donc $\dfrac{\text{CD}}{\text{CA}} =\dfrac{\text{DE}}{\text{AB}}$;
or $\text{CD}=\text{DG}=\text{GA}$ donc $\dfrac{\text{CD}\rule{0pt}{12pt}}{\text{CA}}=\dfrac{1}{3}$

On en déduit que $\dfrac{\text{DE}\rule{0pt}{12pt}}{\text{AB}} = \dfrac{1}{3}$ donc que $\text{DE} = \dfrac{1}{3}\,\text{AB} = \dfrac{1}{3}\times 4,08 = 1,36$~m.

		\item On donne de plus GF = 2,72 m. Les quatre pans de la toiture sont identiques.
		
%Calculer la longueur totale des traverses nécessaires pour refaire la toiture.

Sur la face ABC, la longueur des traverses nécessaires est\\
$\text{DE} + \text{GF} + \text{AB} = 1,36 + 2,72 + 4,08 = 8,16$~m.

Comme il y a quatre pans identiques, la longueur totale des traverses nécessaires pour refaire la toiture est de $4\times 8,16 = 32,64$~m.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
